（19日坦桑尼亞遊記）乞力馬扎羅山還有雪嗎

大家好，小弟第一次喺呢度寫遊記，請大家多多關照
呢次旅行係我自己一個人去嘅grad trip ，所有嘢都係自己執生
由於我係一個冇乜計劃嘅人，所以其實冇咩所謂嘅「行程」（只係book咗住宿機票爬山同Safari）。不過正因如此我反而喺9fing當中有更多時間觀察當地人嘅生活，對我來說得著更大

「行程」如下：

2號晚出發
3 March - 4 March: Moshi
5 March - 10 March: Mount Kilimanjaro ( Machame Route)
11 March - 12 March: Arusha
13 March - 16 March: Safari (Manyara Lake, Serengeti, Ngorongoro Crater)
17 March - 19 March: Arusha
20 March: Dar Es Salaam
21號回港

如果你要問點解我淨係喺Dar Es Salaam留一日，點解唔去Zanzibar,我只好答你：我唔識游水，呢啲地方對我吸引力不大

俾一兩張甜頭你地先：

Kilimanjaro

Serengeti National Park

我主要講我喺當地嘅體驗，再加上我冇乜計劃，可能資訊量冇想像中多，不過有問題即管問我，盡答
請巴絲們多多支持
Btw通街都係文生啲親戚真係好恐怖

lm

對乞力馬札羅山有興趣

去之前有冇打針食藥

Safari幾錢 使唔使200美金一日

17 March - 19 March: Arusha
成3日有咩做

2 March - Day 0
我book左3月3號嘅機票由香港飛去Dar Es Salaam (埃航經Addis Ababa), 再轉機去到Kilimanjaro機場，唔計喺機場等嘅時間大約要15個鐘

上機之前食返個m記餐先，都唔知去到非洲有冇嘢食，點都做返個飽鬼
我嗌左我最愛嘅雞翼餐食⋯⋯

結果今日睇返啲圖先發覺，大鑊，呢個咪傳說中嘅巴西雞翼！？

臨走之前召喚我嘅力羊守護神作護法

上到機幾乎成架飛機都坐滿人，絕大多數都係黑人同大陸人，睇嚟去親呢啲地方都係做生意多

不過零舍係得我隔離兩個位冇人坐，真係連個天都要我forever alone

聽講埃航嘅質素唔差，搭左兩程嘅我可以話嘅係不過不失，衛生可以再改善，座位寬敞，服務同食物都唔錯

飛左11個鐘，早上7點到Addie Ababa機場，開始多一模一樣樣嘅黑人出沒，內心開始不安

遙望非洲遼闊的天空

由Addie Ababa到Dar Es Salaam，我終於拎到窗口位（不過成架飛機都唔知有冇50人），望出窗外，明明係3萬呎高空，但係萬里無雲令到我依然望到地上風景，依個景象係我之前exchange歐遊半年都睇唔到嘅

搭多3個鐘，終於到坦桑尼亞啦（不過仲有一程機）

有，打左yellow fever（冇打唔俾入境），甲肝，傷寒同破傷風
日日都要食多西環素（預防瘧疾）到今日都仲食緊

Safari 800美金 啱啱好200一日（唔計tips，不過我俾好少個嚮導因爲我唔like佢）

3日係真係9fing
最後一日去左睇瀑布同Maasai market睇人賣牛賣羊

留名

打針食藥已經破費

March 3 - Day 1

其實去到Dar Es Salaam已經係3號下午2點嘅事
一落機過左passport control (香港護照有30日免簽證) 我就拿拿聲拎部電話睇下有冇wifi，然後就感受到咩叫做真正嘅非洲網絡....

出閘第一件事係醫肚，我喺機場外圍見到一間餐廳門口幾別緻，心諗啲野食應該唔會太伏，就入左去
老實講我一開始信唔過非洲啲牛肉同豬肉（後來先知果度冇豬肉），見到有個雞塊配薯條餐，心諗應該食唔死我就叫左

件雞係我呢世人食過最乾最韌嘅嘢，根本就係食雞味嘅擦膠，呢一餐彷佛預示左我呢個非洲之旅係會冇啖好食

消磨完時間我就起程搭多一個鐘飛機去到Kilimanjaro Airport, 落機果陣已經係夜晚七點

話說我喺book Kilimanjaro嘅tour果陣順便book埋airport transfer ($25 usd), 事前我已經send左flight details俾間中介網站同埋間公司，我expect去到會有文生啲表兄弟拎住個名牌接我；

點知一落到機，係冇人接我。

眼見其他人一個個搭巴士搭專車走曬，得翻我同啲的士司機(文生BCDEF)，心諗莫非第一晚我就喺機場奶屎，機場外面冇wifi，我又冇電話卡，點同佢地聯絡？

好在，其中一個的士司機好有心問我點解會冇人接，幫我打電話去間公司問，仲車埋我去到Moshi城鎮

佢話佢叫Mahammed, 我話我淨係識Hakuna Matata

間hostel喺一個村莊入面，冇地址，個的士司機一手揸車一手同hostel嘅人傾電話確認地點（應該係），坐喺副駕駛座嘅我一粒聲都唔敢出

外面漆黑一片，只有遙遠的星星弱火。這是預示著我的未來，還是黑暗盡處是黎明？

不知鄰座是敵是友，又無他法可保平安，只有把一切托付給這個異鄉人。

在這片距家九千公里的大陸之中，我才是異鄉人。

經過一輪電話斡旋之後，我終於到左我喺Airbnb book左嘅hostel。個的士司機冇賣我豬仔，話會同間公司攞返啲錢就走左去，冇拎過我一分一毫。

Day 1 - end

（係冇圖架啦，外面黑媽媽你想睇啲咩？Day2就開始會有圖架啦）

喺旅遊中心一炮過打曬，買埋高山症藥物大約千一蚊到
去得呢啲地方就預左要用錢買平安

原來第一日咁驚險

文生表兄都幾好人喎

原來要食咁多藥咁貴咁麻煩

day2呢

間房我係aiabnb度book，一晚大約120蚊港紙
host個名叫做Mama Simba，我到hostel果陣佢已經訓左，因此接我既人唔係佢，係同佢同住既helper，叫做Peter
貼一貼我係hostel間房先

一個人訓雙人床

房出面

屋頂用草同鐵皮搭成，因為未落過雨所以我唔知會唔會漏水
不過整體而言係簡單得黎唔簡陋，要有既有齊

March 4 - Day 2 - Moshi

今日主要係作短暫休息，以及作登山既最後準備
Moshi係乞力馬扎羅山山腳一個小鎮，距離機場大約40公里，基本上所有爬山既人都會係呢度先作停留保給（包括我）

前一晚係的士同間tour company既聯絡人約好左會係呢日下晝兩點黎到hostel做briefing同檢查我d裝備齊唔齊（有漏就要租），之前既時間基本上係free既

朝早終於見到host主Mama Simba，佢一見到我就隊隻手過黎（手背向上），我心諗做乜9，唔通要我好似紳士咁單膝跪低錫佢隻手？我係咩都唔知底下伸手握左佢既手腕一下，佢就縮開左

佢話佢係第一次迎接來自香港既人，好歡迎我黎到，好想知多d關於香港既野

我一諗起香港依家既景況，我係咪應該誠實咁講香港依家越黎越唔好？
要話唔好度度都唔好架啦，下下都要搵缺點既話（我地既）人生只會過得好辛苦
唔通真係同坦桑尼亞人講香港真係好差咩
但係，最後我都係選擇將香港現況我對香港既睇法話左俾佢聽

果度（基本上我去親既所有hostel同hotel）都會免費提供早餐
而早餐基本上就係：麵包（配果醬、花生醬或者牛油）、蛋、生果（西瓜、香蕉、芒果），日日如是，去到邊度都係食呢d野

右邊既係佢地新鮮榨出黎既芒果汁，好濃，唔似香港果d溝左d唔知咩化學物又加勁多水果d，係真 ‧ 純正芒果汁

佢地養既貓，一見到我拎住碟野食就想染指
係唔俾你食你吹咩

食完大約11點，Peter（有鬚既文生）就話帶我去城中心睇下
我坐左佢架車行左大約十分鐘去到一個地方，通街都係文生d親戚

Peter問我有冇坦桑尼亞既電話卡，我話冇，佢話最好買返張，有事上黎可以打電話求助，依家基本上係坦桑尼亞人人都有起碼一部電話
佢就係某個寫住Wakala（Agent）既攤檔幫我搞，順便整埋上網服務
電話卡開通過程異常複雜，雖然好平，但係又要我輸入乜乜物物既資料又要我係部電話簽名又要影埋我本passport，搞左大半個鐘先整好
張電話卡本身好平（1000先令，大約3-4蚊港紙）
打電話同上網服務就係用一種類似儲值卡既模式，我開通左打電話（從來冇用過）、短訊（從來冇用過）同3G上網（500MB）合共9000先令（30蚊）

基本上有紅色遮既地方都有得整或者儲值電話卡

整完，Peter話佢有野做，附近一間叫做Union Cafe既地方d咖啡好好飲，問我要唔要去果度放生我，定係車我返去
我即刻陳豪上身，話點都要去試下非洲咖啡，嘆完自己行返去就得

果度最出名既係Kilimanjaro Coffee，我去到諗住要一杯，點知店員話冇曬冰整唔到
我唯有退而求其次叫左杯Latte

真係幾好飲，陣咖啡香係我個口入面維持左好耐

Kilimanjaro模型，到呢刻我都唔知座山（睇起上黎）有幾高

hea到大約12點半，我就起程回歸
去之前已經係Google Map down左Moshi鎮既地圖，成個地圖非常簡單，得幾條路又冇乜地標，令到曾經係歐洲生活半年既我以為呢度只係一個「小」鎮

跟住Google Map行，行左大約十五分鐘之係發覺：
喂唔對路wo，點解我行左成三個字都係係同一條路上面？

d路完全冇盡頭既喂，仲要人影都冇隻，莫非…可終生美麗咁行錯路？

行多陣終於見到人，路過既不論大人小朋友個個都眼定定咁望住我
的士路過會停低問我「Taxi?」，我話我唔係姓陳就拒絕左佢地
雖然d路好似冇盡頭，但係我就係唔鍾意半途而廢，再加上我仲有時間，點都要自己行埋呢段路佢

最後，雖然Google Map係路線上冇fake我，但係我番到hostel果陣已經係下晝兩點既事
以為半個鐘就行得完既路我足足行左個半鐘先搞掂

taxi chan

冇哂冰都有

Pish

正, 留個親名先

係囉咁得意

兩日冇寫已經沉左底……係非洲太過普通定係我寫得太差？

返到hostel，啊Peter同Mama Simba佢地已經坐曬係到食緊午餐
我走過去八下佢地食緊咩
一眼望落去佢地好似食緊腸仔之類既野，我心諗乜依家d非洲人咁幸福有腸食
點知佢地話呢d係既香蕉
佢地平時會將d未成熟（綠色）既香蕉拎去煮，係主食既一種，仲問我試唔試
我就膽粗粗試少少

其實食落又冇乜問題，味道口感都同薯仔冇乜分別，但係望落就似腸仔，實際上就係香蕉
不過我食兩條已經覺得飽
隔離果舊係Avocado，果次係我人生第一次食牛油果
食落感覺好奇妙，唔甜唔酸唔苦唔辣唔鹹，完全唔知自己食緊乜
結果我呢餐係用咁既表情食曬落肚

世界零距離冇講大話，非洲人真係成日都遲到
明明約好左兩點，登山公司既人係大約兩點半先終於黎到
果次係我第一次見我既嚮導Kim
Kim同我簡單brief左一次之後就檢查我既裝備
我由香港帶去既裝備有：

相機連腳架同後備電
一般衣物4set
登山背囊
細背囊
吹氣氣墊床
睡袋
行山杖*2（落山時太開心玩到兩枝都斷左）
手套
差足電的尿袋*2（iphone線2條android線1條）
Snickers一包（9條）
頭燈（帶埋後備電芯）
風褸（入面有絨毛褸，可以拆落黎分開）
毛衣
大陽眼鏡
面罩
U記blocktech束腳褲（登頂用）
棉布長褲（登頂用）
U記heattech legging（登頂用）
行山靴
厚長襪兩對
雪爪（冇用到）
防曬
蚊怕水
保濕cream
個人衛生用品
高山症同瘧疾藥物（旅遊中心打針順便買）
泰戈爾全集
悲慘世界（田園書屋用10蚊買落黎）
一顆具有冒險精神的赤子之心

大致上係咁
一日三餐同帳蓬由登山公司提供
我要做既任務就係行同埋俾錢

雖然好似帶左好多野，嚮導檢查完話仲差一件雨褸同Gaiters（高幫鞋套），要額外俾錢租
兩樣野合共收我35美金（貴到你），我俾40佢問佢有冇得找，佢話冇5蚊美金，要遲d先找到俾我
然後我就知道呢5蚊係拎唔番……

檢查完畢，佢話聽朝9點鐘會黎到hostel接我，然後拂塵而去

時間係3點半，仲有成個下晝可以做d乜？
我問Mama Simba有咩好去處，佢叫左另一個叫做Wisdom（一個應該後生過我既文生）既helper同我周圍行下村莊睇下當地人點生活

個日係星期六，村莊裡面唔係好多人，大部份都係細路仔
我拎相機鏡頭對住佢地，佢地個個嚇到雞飛狗走
我都唔好意思繼續係當地人前面show相機

行左大約15分鐘，Wisdom帶我去到一條吊橋，佢話條橋有個名叫做China bridge，我個心離左一離
當地人好相信中國人，用既野有好多都係中國貨，所以佢地好似唔知中國的會爆炸
我同佢講中國d野除左炸彈所有野都會爆炸，佢get到個意思之後笑到碌地、不過都係照行果條橋，我唯有好淆底咁跟住佢

I am still alive

留名支持 出面大部分都係日本台灣post 反而冷門少少就冇人睇

我一路跟住佢行，直到佢行左入一間好簡陋既屋

原來佢係探佢阿嫲
佢話佢阿爺有3個老婆，有一個住係阿嫲隔離，另一個就住係另一條村莊
佢地平時真係冇乜所謂既娛樂，我去到阿嫲間屋果陣佢就係就咁坐係度乜都唔做
我問Wisdom會唔會打攪到，佢話唔會，有人探阿嫲佢會好開心，仲話可以同佢合照
於是我就同佢合照左一幅

lived 加速pls
me 都好想去乞力馬扎羅

正，留名

洗唔洗咁樣遮法

笑死

之後，我地繼續環遊村莊9fing之旅

路上見到有d人係到耕田，因為三月係大部分植物既播種期同耕作期，唔係好忙，再加上三月係當地旅遊淡季，村莊既人又好少機會見到外國人，一路上見到好多人用詭異目光望住我，存在感爆燈
一路上同Wisdom吹水，佢話佢好鍾意睇足球同籃球，係阿仙奴同騎士既fans
嗯，原來係阿狗
佢教識我Hakuna Matata以外第一句Swahili : Jambo（姐係Hello），於是我係條村見到乜人都叫句Jambo，佢地個個都會好友善咁回應
村莊d路完全冇修咠過，又多沙石（就算係城市都係咁），基本上我成個非洲之旅無論去到邊都係著住對行山鞋，有時行行下仲要差d仆親
見到有d人赤腳行我真係覺得又可憐又佩服

玩雞雞，果度d雞冇俾籠關住，想跑到邊到走到邊

文生最愛既粟米田

求其影住個天都好靚

行左大約半個鐘，Wisdom又走入另一間屋

今次係Mama Simba既阿媽（Grandmama Mufasa?）
Grandmama Mufasa唔識講英文，但係就好熱情咁招呼我（應該係，我聽唔明Swahili）

佢沖左一杯茶俾我，係薑加d唔知咩香料沖成既
加左糖之後飲落勁似台灣既薑母茶，不過有多一種類似薄荷咁既香氣
Wisdom話Grandmama Mufasa叫我得閒黎探多佢幾次，我心諗我聽日就要爬山，爬完就要去Arusha，下次見面應該唔知幾時（應該呢世都唔會再見到）
臨走前我又同佢地合照
Wisdon叫對面屋個阿姐幫我揸機，呢次係佢人生中第一次接觸相機呢樣野
我用左10分鐘教佢點用部相機之後，佢都可以拍到好多張詭異既失敗作
不過最後佢終於都影到一張，一張咁多

比起會令人提心吊膽的城市，這裡更令人感覺到和平、舒服和放鬆
沒有繁華鬧市的喧囂、沒有人們醜陋的勾心鬥角
只有寧靜、自然
感受到自己的渺小
對他人、世界少一份不滿
若事事都要斤斤計較，生活就只會過得越來越辛苦
在這裡只是望著天空，望著周圍的樹木，我便已經有無與倫比的滿足感
比打rank連贏十場更令我感到舒暢
俗世的種種物質追求、人際關係，在我眼中已不再重要
我們渴望的是這些虛幻飄渺隨風而散的東西嗎？我們還要為這些東西犧牲多少我們原本擁有卻是最為珍貴的東西呢？說不定這才是我嚮往的生活

但係番到去hostel第一時間我就拎部手機開曬d game拎石同開whatsapp吹水
人就係咁犯賤，點學都學唔乖
有請阿寶

支持

劉明

以前睇過一個post係兩條友加一個西班牙佬入亞馬遜森林

感性

好睇 留名

支持巴打繼續寫

好睇

留名！文呢？

想知是咪真係好曬好熱

文呢ching

係冇文先咁快沉 支持

又沉咗底 原本尋日想打文點知掛住打真三國無雙唔記得左
卡咗喺3-8 頂

行到大約6點半返到host, 因為要趕喺天黑之前返到去
Host已經幫我煮埋夜晚果餐
事前佢問我想食咩類型嘅菜式，中式西式都得
我好霸氣嘅答佢我要African style
嚟到呢度就要入鄉隨俗
就係下面呢碟

右邊係雞肉，配上一啲酸酸地嘅汁幾開胃幾好食，送飯一流，係個host特登煮俾我食
下面嘅係菜，非洲人好鍾意將啲菜切到好細好似泥咁嘅狀態然後用匙羹舀嚟食，唔知係咩菜不過食落冇乜特別
左上係豆，冇乜味
左下係一隻(host話)當地好traditional嘅一道菜，係由豆同粟米整成，依家啲人都唔會點煮
望落係一pat灰色嘅嘢，同明將嘅紅豆軍艦有9成似，食落就真係一pat泥咁，乜味都冇，但係幾un肚
我估係以前啲人乜都冇就係得呢啲植物於是就將佢地煮成泥充飢
我果下忽然有啲體會到非洲貧窮人民啲心情

呢pat嘢
一試難忘
再試投降

Day 2 - 完

好正呀巴打 ，去之前plan咗幾耐？

而家先睇到你話無plan過，好勇

正呀 支持

正 不過隻真三手機game就

文呢巴打

鐘意睇d 負眾遊記

March 5 - Day 3

前一晚食完個飯冇野做，果度既wifi簡直係終極悲劇，3G得500MB又驚太快用曬
結果我大約9點就上床訓覺
住係村莊既非洲人佢地係夜晚都冇乜娛樂，一般黎講都係9點至10點就會訓，有時有d夜晚足球籃球睇既話就會晏d
我去到非洲果3個星期都係晚晚最遲11點就訓，唔係因為想有番個好習慣，係因為除左訓覺真係冇野好做

結果第二朝5點我就醒鬼左
出面d雞天都未光就係咁叫，搞到我訓都訓唔到

在半夢半醒之間感覺到時間的流逝
簡潔的房間，青草樹葉的氣味令我終於醒悟：我竟然身處非洲
是環抱著無垠沙漠的非洲
是穿著雨林和草原作襯衣的非洲
是孕育著人類的始祖——文生的非洲
然後
現在我便要收拾包袱，挑戰那座赤道上的雪山

圖呢ching

不出意料，班友仔9點半接近10點先施施然黎到接我（明明約好9點）
我已經一早食定早餐執埋行李
仲同host d人影埋相之後坐定定等佢地
呢個係佢地既習慣，唔駛旨意佢地會因為遲而講sorry甚至有咩賠禮

10點正，我地一車5個人浩浩蕩蕩離開

坐車途中，我第一次離遠見到乞力馬扎羅山既真面目，果陣時我心諗：仆街啦你會唔會高左少少
我真係要爬呢座山？我真係爬到呢座山？

上山之前，我地停留係途中某個村莊買野作最後準備
我係超級市場買左d餅乾（食唔曬）同兩包營多即食麵（真係營多，不過唔係撈果隻，但係上到山都係冇煮到黎食）
佢地就需要買d新鮮肉上山
望住肉店入面嬲住果堆烏蠅，我心諗我淨係食d烏蠅都已經夠飽

Waiter大叔與肉店的美腿

我地坐車坐大約一個鐘到達乞力馬扎羅山其中一道門口：高度係1800m既Machame Gate

上到去，嚮導Kim俾左第一日既lunch box我，話佢要做登記同其他野，要我係休息站等下，lunch box係上山途中先食，然後就走左去
我係果度睇下書（其實唔係好入腦，因為太緊張同埋有d驚班友食我夾棍走鬼左）
結果我等左兩個鐘佢先番黎
我心諗點解我唔一早食左個lunch佢

然後
下午一時，我們出發

留名對非洲好有興趣

第一日，我地係由1800m既Machame Gate行到3100m既Machame Camp
植被地帶係熱帶雨林，要行大概5個鐘
一開頭行都覺得冇乜野，就好似係香港行山咁，斜坡坡幅唔大
但係行左大約15分鐘過後就開始落大雨

太遲笠對Gaiters上去，就算著住雨衣同防水行山鞋，行左冇耐我對腳已經濕鬼曬
抑都因為咁，我遲遲都冇機會食我個lunch box
直到下晝3點鐘稍微停下雨我先有機會拎出黎食
但係食食下又落番雨
我心諗點解唔上山之前就食鬼左佢

條路唔難行，但係因為落大再搞到條路一片泥濘，有d位水流大到仲會好似條河咁，每行一步我都覺得好核突
因為唔想停留既關係，我冇休息過同埋將我既行走速度最大化
行左大約4個鐘15分鐘，我就脫離雨林地帶，到達第一晚既營地
個天抑都變得明朗

到達每一個營地，所有登山者都要寫簿登記，本簿就係呢d屋仔入面

正呀巴打

有文未

African style 好似食狗屎咁

好撚想去 Kilimanjaro
但貴成咁。。。
睇黎要儲多啲錢先得。。。

巴打有無食紅景天

係咁架喇非洲

LM
快d update

係泥濘度露營 睇相都覺唔舒服

求出文

文呢

剪完片喇 出文未

輕輕一推先

文呢！！！！！！

時間係下午5點半，今日既路程行完，咁剩低既時間係做咩？
基本上有兩樣野做

1. 食
2. 等食

入到營，Kim叫我吹我個氣墊床，我吹吹下發覺我個氣墊床漏氣，Kim就將佢果個俾左我，之後我果幾日都係用佢果張……
依個真係要多謝佢

settle好之後，Waiter（冇錯，我個團隊係有waiter，其實佢係挑夫之一，不過佢會負責埋將食物送到我面前，我係帳蓬入面係可以出都唔駛出去就有野食）俾一個熱水樽（入面裝茶）同埋一碟爆谷我食

我心諗有popcorn食咁正
結果一食落去
雖然係popcorn
不過係零添加
姐係上面冇鹽冇糖
淡而無味
我係佢面前屌左一聲（反正佢都聽唔明）

捱左半碟，waiter送一碗忌廉湯過黎話食得dinner
我心諗你唔早講
（山上既野食我大部份都係拍片，遲d先cap圖）
第一晚食既係薯仔同一舊魚柳
如果要形容果舊野既味道
大概係拎M記魚柳飽舊無柳用地溝油翻炸37-38次
入面仲要有骨
我的天

Day 3 - 完

Day 4 - 2nd Day in Kilimanjaro

前一晚我食完飯洗個臉8點鐘就訓左
然後5點幾就醒
然後
感受下自己有幾咁空虛

呢日要大約下午1點到達下一個營地Shira Camp
爬升大約600米
食個早餐（腸、蛋、麵包）大約7點幾就出發

條路相對尋日係難行，除左因為斜坡幅度大左之外，尋日既大雨令到地面比平時濕滑都係原因之一
不過好在我對行山鞋夠堅
同埋我個防範意識夠重
所以一路上都冇仆過街

呢段路植被地帶係沼澤地
氣溫大概係15-20度
同一般香港秋冬行山相似（當然路就難行d）

雖然有挑戰性
但係果日朝早陽光普照
身體狀況唔差
所以開頭部份都算幾順利

已經望到d雲係我下面

原本一切都好地地既
直至我望到呢一舊雲從上空飄過……

我食Diamox
平好多

非洲落雨 奇景黎

乞力馬扎羅山既天氣…好老實講，話變就變
前一個鐘仲陽光普照，下一個鐘d雲霧一吹過黎個能見度可以跌到唔過5米，去到下晝個太陽又可以山番黎
呢座山真係仲難捉摸過女人

呢d路都未算好難行，有行山杖借力我都覺得：還可以
但係行多一陣我就開始覺得個心忽然跳得好快，呼吸開始急促
雖然個頭未話好痛
但係我知道我已經開始有高山反應
當時我身處大約海拔3500m
就算有高山反應都係唔出奇既事

Kim問我身體狀況如何
我如實回答
佢話第二日有高山反應其實太快，如果係咁有可能就要縮短日子（7日縮到6日）
因為係高山留得越耐係會越危險，所以要儘可能快d送我上山頂
雖然我俾左7日既錢，就算縮短左錢都係唔會退番，
但係佢係嚮導，佢係專家，我都唯有信佢

大約11點，Kim同我講要行快d，要趕係落雨之前到達下一個營地
我望一望前面既路，
你……你要我行快d？

你仲要咁樣望住我係咩意思？你覺得香港有好多呢d山咩？

屌望番落去真係好撚得人驚
咁既路大約行左30分鐘，Kim同我講呢段係全段Machame route第二難行既路段
仆你個街仲有得更加難？
老實講香港既山我唔係爬得多
我番香港之後有個細路拎蚺蛇尖果d黎同我呢段比，我真係唔知講咩好
先唔好講路面同天氣情況
淨係有高山反應行平路都辛苦過人，莫講話爬呢d？

過多十幾公鐘d雲霧又散左，真係俾佢吹漲

路上會有d人疊起d石仔，好似係祈福之類既，希望到來既每一個旅人都能平安順利到達頂峰

挑夫都需要抖
不過佢地真係好勁
我用行山杖都行得咁辛苦，佢地頭頂十幾kg既野都可以輕鬆行到（其實我知佢地一d都唔輕鬆）仲行得快過我
我只能說欽敬欽敬

瘋狂偷影嚮導哥哥既背影

行左4個半鐘，營地在望啦

呢度係3750m既Shira Camp，去到營地第一件事要做既就係登記確認返我仲在生

爬山既大部份都係白人，成個爬山路程我見到既亞洲人係得我一個
登完頂落山果陣就見到有幾個亞洲人，不過佢地係講日文同韓文

要講山上既天氣幾咁似港女？
去到營地係咁

隔一陣之係咁

然後就開始落雨

原本Kim同我講下晝會行多陣，會爬上大約4000m然後落番camp，主要係作適應同訓練之用
但係因為落雨既關係唯有取消
結果我係12點半到camp之後就已經冇野做

樓主個遊記幾特別

食完個lunch（同前一晚既），我心跳回復正常，呼吸平緩
但係頭就開始好痛
我好想食止痛藥，但係我知道一黎治標唔治本
二黎如果食左，個腦sense唔到身體反應既話有事上黎好大鑊
所以呢鋪我決定忍

訓左兩幾鐘之後雨就停，聽到遠處有d歌聲，我決定行出去睇下
原來係一班挑夫嚮導（其實我唔知佢地既身份，屌全部黑人都一鳩樣我點認？）係度唱歌跳舞

佢地不時會係營度聚集一齊唱下歌，例如係傳說中既Kilimanjaro song
類似係咁

呢個係youtube cop落黎，我自己都有拍不過拍左成十幾分鐘同埋有我個樣所以冇up上去
不過佢地認真勁，唱左成半個鐘non stop，仲要d歌詞好似大同小異
點解你地都可以唱個咁鬼死開心？
唔通對佢地黎講快樂真係好簡單？
不過，望住佢地開開心心咁跳下舞，一直緊繃住既心情都舒坦左少少，令我有多一份閒愉去欣賞下周圍風景

呢度d樹好得意，每一棵都俾風吹到歪埋一邊
原本想影d好stylish既相，不過張張都好失敗
冇sense同美感真係眼前有美景都只會影得柒過人

又是寧靜，孤單的一天

訓啦柒頭

仲有無文

下面段野同遊記冇直接關係，唔想睇可以飛

不知道你們喜歡一大班人一起還是自己一個去旅行？
我之前在歐洲exchange半年，深深體會到自己一個人去的那種自由、浪漫
由在網上看著照片開始，
到自己制定行程（其實我只係book機票同住宿就算，大部份都係去到自己去到先執生）及執拾行李，
一步一步在未知的旅途上前進，
直到親身到達在照片上的地方，
對我都有種莫名的滿足感和感動
（尤其是上年自己去冰島睇到極光果一刻）
每一段路程都是一段畢生難忘的經歷
走過的見過的做過的不單單是去了一個旅行那麼簡單，更是每一段精彩的故事，是屬於我自己一人的故事，對我而言每一次都是無比重要的一課
相反，和朋友一起去，雖然都會玩得好開心，但是那些經歷卻沒有獨自一人時那麼深刻
更多的是與他們同行的時光以及在一起時需要的妥協
與他們聊天遊玩很開心，但是我有和當地人聊過天嗎？
這不代表我不喜歡與別人一同旅行
只是我更享受孤身走遠方時的那種灑脫
昂然面對未知的挑戰，獨自一人承受各種文化上的衝擊
因此這次grad trip我才決定孤身走到這個陌生、遙遠的地方

唔想睇就繼續skip啦

可是，在這刻我不得不改變自己的想法
在山上這幾晚，我感受到無比的寂寥
這份孤單是我在歐洲的半年裡從未體驗過的
尤其是在那一晚，我一邊忍受著頭痛，一邊看著成雙成對或是聯群結隊的在快樂聊天，心中不免有種強烈的孤單感

是這個世界離棄了我？
不
世界本來不屬於我，我也不屬於這個世界
它是它，我是我
我只是一直都沒有體認過這個事實而已

當然你可以說我去認識他們不就行了
可是他們與我是生活在不同的地方、不同的環境、不同的文化
跟他們聊天我只能認識他們的生活，卻不能了解他們，他們同樣也不能了解我
我連在這裡找個會說廣東話的人都是一件不可能的事

在那刻，我真心想找一個旅伴，不，是找一個能與我一起走過每一段路程的伴侶
我想找一個能與我互相了解的人
不是會因為眼中只有她而忘記了這個世界，而是想和她一起看這個世界
她不是在我的眼前，而是在我的身旁，與我常在
不需要多，一個便夠了

在我小學中學大學的生涯之中我都沒有交過女朋友（真係A0 Grad）
中學只顧著日日打機（從來都冇諗過，e家回想返都覺得好神奇）
入到大學以後，理所當然地，我曾經被某些女生吸引（前後三個，這算多嗎？）
有些是因為外表，有些是因些性格的某些特質
被吸引的我固然盡可能的想接近她（們）
做下兵獻下殷勤這些少不免
可是，除了因為我吸引不了她（們）以外，
我隱隱感受到這不是我想要的東西
我生活的目的不是因為她
「我喜歡她」是我個人的事情，與她們無關
所以，我真的想要追求那樣的關係嗎？
逐漸地，我便沒有主動跟她（們）聯絡，
她（們）也沒在意到我的感受
然後就只是越行越遠

是不是很失敗？我又沒這樣覺得
畢竟這和人生一樣，總有高低起伏，每秒都伴隨著無限的變化
誰又能定義何謂「成功的人生」呢？
能不能找到？我又如何知道？
我連我能不能登頂，會不會在山上遭遇不測，下一秒會發生甚麼事也不知道

原來我一直都忽略、故意無視某些東西
原來一直以來我的內心是缺乏了某些東西，而我是從未意識到的

在那寒冷的夜晚，我一邊胡思亂想，一邊掀著泰戈爾全集，無意中看到了這句：

Do not linger to gather flowers to keep them,
but walk on,
for flowers will keep themselves blooming all your way

（飛鳥集 102）

我乾笑了幾聲，原來一早已經有了答案
每個人都是一朵花兒，又同時是一個旅人
我只是你生命中的過客，我們之開只有那麼的一點微小的相交點，然後越行越遠
我不能把你摘下，你又不能把我永遠保存
那麼我和你之間留住的只有一點點的回憶，那就已經足夠了
我可以做的，就是唯有灑脫一點、灑脫一點

然後，忽然想到某些東西，我拿起手機不斷重複聽著樸樹的《那些花兒》——

那片笑聲讓我想起我的那些花兒
在我生命每個角落靜靜為我開著
我曾以為我會永遠守在他身旁
今天我們已經離去在人海茫茫
他們都老了吧？
他們在哪裡呀？
我們就這樣各自奔天涯

我第一次聽這首歌的時候只是喜歡它的旋律
可是，我沒有想到在那一刻，這首歌的歌詞是那麼的「應景」——

有些故事還沒講完那就算了吧
那些心情在歲月中已經難辨真假
如今這裡荒草叢生沒有了鮮花
好在曾經擁有你們的春秋和冬夏

Just say goodbye to them, wish they will have a wonderful life, and keep moving on

她們已經被風吹走散落在天涯
他們都老了吧
他們在哪裡呀
我們就這樣
各自奔天涯

儘管內心種種想法種種點滴油然而生，我依然慶幸自己能夠來到這個地方
我獨自來到這裡是對的
沒有這個決定，我不會體會到這份心情
沒有這個決定，我不能再進一步磨練自己的生命
沒有這個決定，我又如何能看到這片璀璨的星空呢？

身體狀況一差就自然會亂諗野，其實我每次照一照鏡望住自己個柒樣之後就可以重新接受返現實
同埋真係唔係狗公post，我係發自內心打呢篇野出黎而唔係為左係呢度識女仔
所以你點pm我我都係唔會覆

Day 4 - 完

我知道呢篇遊記冇乜人睇
旅遊台大多數都係寫日韓台或者係歐洲（不過我冇去日本韓國）
我都expect到呢篇野唔會有太大迴響
所以就請容許我任性少少寫下自己d野啦
屌竟然寫到5點

留名支持 幾好睇

tl; must read

幾時寫歐洲遊記

係非洲入埋村
好真實既遊記

pish

好睇，留名

好睇！樓主加油出文

輕輕一推

無文學咩人推

樓主 成個登山用左幾多日， 行山果part 洗幾多？？？

Day 5 - 3rd day in Kilimanjaro

比起如何都調整不好的身體
整理好心情和思緒後令我更有動力迎接接下來的挑戰和旅途

今日行既路程比前一日長d，同埋係上上落落（上到4600m再落到3900m），所以都未話係好
植被地帶係高原荒漠
食個早餐（同尋日一鳩樣既野）早上8點出發

行左冇耐已經發覺周圍已經冇曬花草樹木咁制

同樣陽光普照的一個早晨，遠處既Uhuru Peak彷佛就在伸手可及的地方

地勢未話非常陡峭，同前一日朝早行既路段差唔多，不過地上冇乜泥濘
易行係易行d，但係因為高海拔，氣溫跌到大約十零度
再加上高山反應加持（少左氧氣）
所以都唔可以話容易
不過我同Kim行既速度都可以比其他行山客快，沿途不斷超越佢地

yuan

屌 唔知做乜打撚錯仲要send左出去

沿途超越眾多行山客

樓主體能一定好撚勁

一路緩緩爬升，一路望住上面雲霧越積越多，大約12點到達4600m既Lava Tower

係Lava Tower度都有d有多d日子同錢既人選擇紮營，不過人數不多，大部份（包括我）都係選擇係度稍作停留食個lunch然後下晝繼續

雲霧漸厚，伸手不見五指

呢盒係廚師一早為我準備既lunch box
係Lava Tower我地唔紮營唔會煮野食，Porters要盡早直接到達下一個目的地Barranco Camp（佢地唔會經過Lava Tower而係行另一條路）
下晝仲有路程
所以呢口就要用Lunch box解決
lunch box入面有蛋、餅乾、朱古力、蛋糕、芒果汁等等
左邊果舊係類似炸既dumpling（你當係餃子啦），入面包住d蔬菜同青椒紅椒，唔難食但係唔岩我胃口

終於出好睇

lunchbox好似幾正

屌成日up錯圖 又重覆左

由Shira Camp到Lava Tower大約要4個鐘，Lava Tower到Barranco Camp大約要3個鐘
食完lunch大約1點鐘就要出發
地勢雖然比上晝易行（落坡同平地），但係我身體感覺比上晝難好多，主要原因係天氣
落斜有段係要落d好斜既石頭，可能因為雲霧潮濕既關係果d石頭表面好濕滑
同埋唔知係唔係我個人既問題
當天氣好果陣我可以跟得上速度，甚至快過其他人
但係天氣一變壞我會覺得呼吸唔到，需要深呼吸同好多休息，精神集中唔到
於是下晝既路程行得超級辛苦
仲要俾我之前超越左既人過番轉頭
一路上濃霧都令我睇唔到前面既路
拎部相機乜都影唔到仲要搞到上面有霧
行行下仲要落雨
著上雨衣之後我既身體再添加多一份累贅
我行得好慢好辛苦

前路一片迷矇，腳下一步比一步沉重
就像我現在的人生，剛畢業、無方向的人生
可是，我努力了那麼久，付出了那麼多才能踏上這片土地挑戰這座高山，你要我放棄嗎？
你對得起我嗎？你對得起自己嗎？
你想逃避嗎？你只想安穩地生活過日子嗎？
我質問著他，試圖呼喚他從酒醉中醒過來
你還坐在這裡做甚麼？你知不知道我被「罪惡感」這玩意折磨得多麼的辛苦？
起來！
走！
終於，他站了起來，凝視前方，
說了一句：
「我沒有退路。」

行左大約2個鐘雲霧開始散去，見到前面有d外型好得意既樹
我問左Kim三次都唔記得呢d叫咩樹
佢話「
高地荒漠冇乜水，d樹要有粗壯樹莖儲存水分
但係個底同根又冇乜發展空間（大部份都係石地）
為左阻止水分流失，d樹就生成上肥下瘦既奇特形狀
同埋，望到呢d樹就代表我地就黎到目的地啦
」

奇樹

上肥下瘦 正啊

好好睇

加速留名

繼續劉明

加速

下晝3點半到達3900m既Barranco Camp
挑夫們已經紮好營準備好曬恭候大爺我光臨

見出面依然大霧，加上行左段辛苦路程，於是我就匿埋係營度食tea

冇錯，又係popcorn
又係冇味既popcorn
不過今日唔知係咪咩吉日
佢地仲俾左d花生我食
算你啦

然後過左一陣（半個鐘到啦）個天又開始好番
意味住我又可以開始9fing

我見到Kim，諗住同佢吹下水
點知佢劈頭第一句同我講：
呢個懸崖叫做Great Barranco Wall
係我地聽日要爬既路

我望住Kim，我話「我知你講緊笑，
唔好笑，
OK？」
Kim：「係啊唔好笑啊，
因為真係要爬，
你唔記得尋日我地行果段第二難行既路段既，
聽日爬既呢度就係最難爬既路啦」
我LAG左半分鐘，
佢望左我半分鐘，
然後搭下我膊頭，講左一句：
「HAKUNA MATATA」
就走左去

行山變爬山

出文pls

受到強烈驚嚇既我決定周圍fing下回復情緒

行行下同個白人老人家吹水
佢話佢來自希臘，之間係荷蘭一間大公司做左好多年
依家退左休就周遊列國爬山
佢果陣幫我影好多好相
不過有我個樣就唔po啦
反正識得我既人一早已經知呢個post既存在

加速，加多字多圖

文呢屌你

又要推post 文呢

一口氣追到live, 好好睇 快撚d出文
btw d樹好得意好似成班人跳緊舞咁

今個禮拜發生好多事，令到我心情好亂
一直都冇時間同心情寫文
直到今日稍微平復，決定點都要寫埋佢
好耐冇上連登但係一睇個post見到有巴打推post催文
內心係有少少感動
雖然唔多，但係我寫既野有人支持，感謝各位

預計聽日可以寫曬成個行山篇，姐係呢篇遊記既一半

返到帳蓬，入面已經擺曬陣預備好可以食野

呢個基本上係山上每日晚餐既陣容，每日既配搭都差唔多
首先係湯（左下），味道唔錯既忌廉湯（每日一樣），雖然入面冇菜冇肉，但係山上凍凍地有碗熱辣辣既湯係一個救贖

右下係麵包同生果，麵包可以搽牛油、果醬或者花生醬（右上），我通常搽花生醬因為能量高d，不過味道上果醬都係唔錯既選擇
麵包係每日早餐同晚餐都有
生果就每餐都唔同，有時係香蕉，有時係Avocado，有時係橙
右下果舊係橙黎，雖然係黃色望落似檸檬多d
不過真係橙
信我

右邊係主餐，有時係薯仔有時係飯
果日我係有d估唔到佢會有意粉
不過碟野就咁食既話就會同我既人生一樣，dry到核爆
左邊係醬汁，味道酸酸地，入面有肉有菜
肉都會轉少少，有時雞有時牛，蔬菜就係青椒紅椒果d，每晚一樣
姐係咁，味道ok既，青椒紅椒我都唔討厭
但係你都唔好日鳩日都俾一模一樣
我寧願你主餐唔轉（日日食薯仔）都轉下個汁啦
呢個係我係非洲生活最忍受唔到既野
佢地真係日鳩日食一模一樣既野
我的天

食完刷個牙大約8點就訓
因為下一日既旅程
會係一場硬仗

Day 5 - 完

9月我記得好似係雨季唔適宜去wo
最好係6-7月、11-12月（旱季冇雨）或者2-3月（旅遊淡季d野平）去
不過詳情我就唔太清楚
自己上網做research啦

難得見到高質行山post,留名跟進

樓主成個trip用左幾多錢？

期待登頂

btw挑夫都拎幾多野下
去行山真係要帶定幾罐午餐肉

Day 6 - 4th day in Kilimanjaro

要來的，始終會來。

一如往常的早上，陽光普照。

我只是這個世界的一顆微塵？

然而我眼中的世界之大，卻只是這個銀河系，這個宇宙的一小點。

一小點也稱不上。

那麼，我還算是甚麼？

這個宇宙不能用「大」這個字形容。

比較之下，這座山與我一樣，甚麼都不是，

甚麼都不是。

我們既然處於同等的地位，我又在這裡懼怕甚麼？

我的邏輯就那麼難理解嗎？

你看看那些挑夫，他們頭上頂著多重的東西你知道嗎？

你來到這裡不是為了挑戰自己的嗎？

你就不能說服到我嗎？

為何？為何我的內心還是覺得

屌你老母真係好撚驚好撚驚好撚驚好撚驚好撚驚好撚驚好撚驚好撚驚好撚驚好撚驚好撚驚好撚驚好撚驚好撚驚好撚驚好撚驚好撚驚好撚驚好撚驚好撚驚啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊

爬呢座山之山，我爬過最高果座山叫做大帽山
仲要係行車路
點爬啊仆街

死死氣食完個早餐，Kim同我講：
我地決定建議縮短日數，7日變6日
原本今日係爬到中午就完，但係見你咁早有高山反應，
今日會skip一個camp，爬多3個鐘直接到4600m既base camp
佢話早d完成會好d，
因為留係山上越耐係會越危險
我心諗，屌你我俾左7日既錢，
你都夠慳皮
唔駛諗佢肯定唔會refund嫁啦

不過，佢爬過咁多次山
佢係專業
正所謂疑人不用用人不疑
我決定相信佢

首先就係呢個wall要爬大約一個鐘，直線爬升300m，然後會落番少少去到3995m既Karanga Camp
我地唔會係度紮營，只會食個lunch box就會繼續路程
下晝會上上落落行大約3個鐘到4600m既Barafu Camp

好驚，真係好驚
不過我記得我最欣賞既反派，惡之救世主DIO講過：

我認為只有跨越了來自人類自身恐懼的人，才有資格被稱為站在顛峰的人

人一生就係要不斷戰勝恐懼
就係因為驚，所以先要挑戰
我點解要隻身黎到呢個地方？
我呢刻唔挑戰，我點爬上乞力馬扎羅山既頂峰？
我黎呢度又有咩意義？

上吧。

仲以為樓主已經

推

臨終前影一影返落去先
原來行下行下已經過左唔少路

行落係咪真係咁得人驚呢？
又好似唔係
冇錯係好斜，係危險
但係周圍都有借力點，要爬既路都幾清晰（其他位根本就爬唔到）
d石冇俾雨淋過
用力抓住同企得穩既話基本上係唔會跌
戴住手套爬其實冇想像中吃力
加上天氣好，我身體狀況唔差
一路上都冇跌過冇差半步孤身走進荒蕪
所以果段路其實係幾好玩 好似玩緊低難度既攀石咁
不過，係冇任何輔助安全工具既情況下
差錯一步就死呢樣野係唔會變

你又望住我做乜……

爬左大約個半鐘之後……

到了。

爬之前係驚呢樣驚果樣
但係
踏出第一步之後，見到既體會到既會係完全唔一樣既光景
會覺得「我好似比做之前勁左少少」「其實又冇乜大不了」
我地既人生唔係一直都係咁既咩？
戰勝恐懼既最有效方法，就係實行。

上吧，
共勉之。

爬左上懸崖之後稍作休息
爬呢道牆我一直都係跟住大隊，因為…
根本冇可能越過其他人

崖上的堅兒

其他人飲下水就繼續行，然而我暫時冇心思前進

就好似完成某件大事咁，我坐低落黎靜靜欣賞眼前風光回憶往事
上一次經歷d咁既險境係幾時既事？
嗯…應該就係年半之前，我自己一個去保加利亞果陣時——

——throwback開始

時間飛到2015年11月20日

話說我當年係奧地利exchange大約五個半月，未見過世面既我一有假期就會去附近國家玩
11月中有4日假，我決定去遠d，去一d我完全唔知果度有乜既國家
嗯……保加利亞，未去過，唔知乜，就去呢度啦
至於揀呢個國家既真正理由……我唔想講

位於首都索菲亞既亞歷山大‧涅夫斯基大教堂
係我唯一係呢個城市覺得靚既建築物

由於對呢個國家冇乜概念同期望，所以就算d景唔係好靚我都冇乜所謂
最緊要輕鬆，hea住過
結果，我一個上晝就行完首都既主要景點同建築物（冇入到博物館因興趣不大）

離題喎清

rock同pop最大既分別係乜？
個人認為
pop係我唱d其他人想唱既歌
rock係我唱d我自己想唱既歌

我係rocker

樓主好犀利 Grad trip揀Kilimanjaro
不過坦桑尼亞的話我自己最有興趣都係Zanzibar
期待樓主繼續出文

唔想睇就自己skip啦
我寫既從來唔係淨係講呢度有乜乜乜我去左邊度做d乜就算
如果係咁既話我係唔會用「乞力馬扎羅山還有雪嗎」做標題（有文學底睇過海明威既巴打們應該會明白）
唔鍾意既話可以skip可以上一頁可以負皮
我唔expect每一個人都鍾意我寫既風格

好繼續

仆街啦，一個上晝就行完，下晝做d乜？

因為小弟鍾意居高臨下望曬成個城市
於是我番到hostel，問counter條友點樣可以做到
佢話係市中心搭5號電車再轉（唔記得13定46號）巴士到一個叫做Boyana既地方然後一直行上山就得

搭車途中都好順利，好快就到Boyana巴士站

一落車見到一個叫Boyana church既地方
我見仲有大把時間冇野做就入去睇下
入面唔俾影相，簡單形容就係一d好殘舊既東正教壁畫
講起東正教
有一樣我覺得好神奇既就係，點解所有東正教堂入面畫d畫都可以係一模一樣樣？
無論係聖母耶穌定係其他立立雜雜
我去愛沙尼亞俄羅斯d教堂直到呢間
都係同一個耶穌同一個聖母
仲勁過copy & paste
佢地到底係點做到？

雖然成個教堂d建築物都殘殘舊舊咁
但係一聽講係有成千年歷史
咁呢幢野仲存在緊就覺得係奇蹟

成間教堂其實2分鐘就行完
不過果陣我扮有taste咁係入面望d畫望半個鐘先走

好，開始行山

行之前望下地圖先

嗯，
睇唔明

一開頭係d平路，我當係平時郊遊樂hea行
行行下就發現唔對路

點解硬係覺得有d陰森恐怖？
初生之犢既我冇理到一切潛在危險
我要上山有邊個阻到我？

行左一陣終於見到個路牌
嗯…又有湖又有瀑布，向左走向右走行邊度好？
咁岩前面有個行山客行過黎
我問佢上面有咩睇
佢話有個湖同有個瀑布（你係咪以為我唔識睇英文？）
去瀑布大約要行1個鐘，條路幾難行
湖既話就易d，大約半個鐘
因為我之前係Hallstatt睇過瀑布
加上我身上著住既唔係行山運動裝備（new balance既鞋）
於是我就揀左湖

一路行一路發覺條路越黎越斜
望住d枯葉有少少心寒
但係我冇理到，繼續向目標行

行左半個鐘，終於

個牌大致上係話個湖有好豐富好複雜既ecosystem之類
不過同我又有乜野關係？
然後我望個湖

仆你個街水tum黎既喂

我用三分鐘就兜曬成個湖
湖水又濁到不得了咩都睇唔到
我要睇污漕水我唔去城門河？
成個湖好伏，真係好伏
屌你老母我行成半個鐘你俾d咁既野我睇

咪住
我黎唔係為左睇湖
係登高睇呢個城市
但係d樹咁高根本乜都睇唔到
呢個時候見到有個人係上面迎面而來
我問佢上面有冇得睇番落成個城市
佢話：冇喎，上面根本乜春都冇

坐counter果條仆街，我屌你老母。

唔服輸既我行上去行多十幾分鐘到盡
見到真係乜都冇，就唯有死死氣落山

落翻個湖都ok既，但係路過個湖之後大約十分鐘我就發覺，

我盪失左路。

周圍都係一模一樣既樹，條路斜到不得了
我仲要著住出名跣到仆街既new balance
落山途中我都唔知仆過幾多次街
果陣真係好驚
因為望到個天已經差唔多黃昏
好驚太陽落山我都未落到
到時我就要係山上訓一晚
上又唔係落又唔係
地面又鋪滿落葉
跣得黎又唔知下面係乜
有幾次係踩落去個窿度仆左街
果陣時我腎上腺素急升
決定唔行，而係用兩隻手捉住樹枝係最斜既地方跣落去
跣下又跌下咁樣落到去座山既另一個入口

呢個入口既地圖同我一開始行果個唔同
兩個入口相距幾百米
好彩最後我都搵返條路落去巴士站
果陣時我唯一既感受係：
「我以後唔敢啦……」

----------------------------------------------回憶讀取完畢----------------------------------------------

雖然果陣我係諗「我以後唔敢」
但係同時我又覺得自己好似比之前又勇敢左少少
結果就係我keep住果陣既心情挑戰更高更難既山峰
冇果次行山，我可能grad trip唔會諗到爬呢座山

爬左呢道牆之後，後面既路相對上就易得多

係行既路程中我一直就係回想之前歐遊既片段，除左上文保加利亞既旅程之外仲有一次係阿爾卑斯山又係差d死（對我黎講）
其實我依家能夠一直走到呢度
雖然冇某d探險家或者係咁勁，但係抑都一d都唔容易

每一日都在學習
每一日都在成長

這是個旅途
一個叫做命運的茫茫旅途
我們偶然相遇 然後離去
在這條永遠不歸的路

行到大約兩個鐘，沿途一直都係平緩既路，冇乜風浪就到達3995m既Karanga camp

食個lunch box（同前一日一樣）就繼續之後既路程
同尋日一樣，去到中午忽然又變得好大霧
走之前食番粒Diamox先起行

越黎越多疊起上黎既石頭，已經變到周圍都係
望落有d得人驚

呢段路又係異常辛苦，可能我對天氣真係好敏感
水份一多，意味住含氧量少左既話我就會呼吸急促
明明對腳係行到，硬係覺得前面既路好漫長
尤其是係望唔清前面既路果陣
不過，經歷過尋日同今朝既洗禮
同一樣既試煉又點會難到我？

下午4點，岩岩好3個鐘，準時到達Baranfu Camp

巴打好靚仔

係營裡面，Kim同我講：
拿，我地聽日就要登頂，
今晚早d休息，我地凌晨12點就要起行

之後佢檢查我既登頂裝備
主要都係厚衣物咁樣
要有絨衣風褸冷帽手套面罩legging棉布褲防水長褲
仲要帶水同埋snicker
我問Kim駛唔駛要雪爪
佢話唔駛，一路上既雪基本上已經溶曬
於是我問佢：
我係網上睇到話Kilimanjaro d雪溶左好多，係咪真架
佢苦笑咁講：
係啊
我爬呢座山過百次
望住山上既雪一年比一年少
可能過多幾年就會溶曬
到時就唔可以稱佢為「赤道上的雪山」啦

人類呀你睇下你

登頂前最後既晚餐
同一樣既湯
同一樣既麵包
同一樣既汁
唔同既係自己
果個好似勁左又好似乜都冇變過既自己

I think I'm moving but I go nowhere

時光一轉，好快就到夜晚
原本我應該夜晚7點就要訓（都係訓得5個鐘）
但係我一直都訓唔著
我越同自己講「訓啦柒頭」我就越訓唔著
明明身體好累，但係各種各樣複雜既思緒不斷湧出
令到我內心完全唔能夠平靜

我著上風褸，行出帳蓬
時間係夜晚八點半

澄澈的晚空，皚皚的白雪
為這神秘的夜晚蓋上一層純潔的面紗
四千米的高度之上感受到的是寒冷
是刺骨的寒冷，卻又讓我內心感到無比的溫暖
我欲往何處，又應何時踏上歸途，
沒人能給出答案。
我要做的，
就是無止境地，一直往前邁進。

Day 6 - 完

Day 7 - 5th day in Kilimanjaro

結果我到夜晚9點半先訓得著
淨係訓左兩個鐘就要醒

11點半起身換登頂衣物
waiter送d餅乾同熱茶過黎俾我填下肚
臨走之前同我Give me five
講左一句"Hakuna Matata"

'Cause all of the stars
Are fading away
Just try not to worry
You'll see them some day

食左Diamox執拾好之後，Kim打開帳蓬
問我一句：Are you ready?
我向佢點下頭，行出去：
Let's Go.

Take what you need
And be on your way
And stop crying your heart out

冇人回就自推啦

係網上見到好多人都話登頂果晚係最辛苦最難熬
我一開頭都幾驚，但係行落竟然唔辛苦
果晚係我登山咁多日狀態最好既一次
因為…

第一：果晚天氣好好
對天氣好敏感既我，係果晚受到好天氣既加持
雖然好凍，真係好凍，但係空氣非常清新，能夠大啖大啖呼吸氧氣
成晚一直都冇頭痛或者呼吸心跳加速既狀態出現

第二：準時食Diamox
之前果幾日都係夜晚臨訓先食
日頭有時唔記得食搞到下晝既路程再加上一份艱辛
不過第四日開始準時食番藥，頭痛既情況就少左出現（唔係完全冇）

第三：音樂既力量
Kim臨起行之前同我講：
登頂果夜聽下音樂會好d
因為成晚冇野睇係幾悶
有d音樂俾你分散下係幾好
係果晚除左我個playlist之外，
有兩隻歌我係不斷重覆loop左好多次

第一首係羅文既前程錦繡

點解會聽呢隻咁舊既歌？
因為我依家真係係度「敢抵抗高山攀過望遠方」
夠曬應景

第二首係李健既嚮往

兩個version我都loop左好多次
我好鍾意首歌既歌詞同埋「嚮往」呢個詞語
人生唔係一帆風順
我地其實好脆弱
所以我地先要搵「佢」陪伴身旁
同埋對未來抱有果種盼望果種嚮往
先至有力量繼續行落去

夜晚太凍如果拎手機相機出黎會死電芯
所以係冇圖架啦

果晚既路段唔難行，只係一d碎石路
與其話係對身體不如話係對意思既考驗
所以果晚充滿鬥志既我行得好快
一路上我同Kim係咁超越其他鬼佬

當春風越過山崗 依然能感覺寒冷
卻無法阻擋對溫暖的嚮往

嚮往

越行上去就越覺得凍，直到見到周圍都係雪，我就戴上面罩
Kim一時時會問我要唔要飲熱茶稍息
但係我每次坐低超過一分鐘佢就會提我「呢度係海拔5000米」
冇錯，我唔可以停
係度呢停落黎比繼續行更加危險
我仲有氣有力，我係一個要登上頂峰既人
上吧，
繼續行。
前進吧，
沒有任何東西可以阻礙到你。

清晨5:24am，我到達頂峰前最後一個中途站，
海拔5756m既Stella Point

輕力一推 巴打好好睇 加油

上到Stella Point稍息，Kim俾左支可樂我，話：
可樂多能量，比就咁飲茶或者水好少少
不過唔適宜飲太多
我冇回應，因為係一放鬆左之後真係好累
但係兩分鐘過後Kim就踢番我起身：
一般黎講由base camp上到stella point要大約6個鐘，
我地用左5個零鐘其實已經好快
拿，距離登頂仲有一個鐘路程，我地慢慢行，撐埋佢好冇？
我企起身，大喝一聲：
LET'S GO!

Stella Point到頂既路段比之前更加平緩
除左落緊大風雪之外
呢段應該係最易行既路段之一

"And then they were out and Compie turned his head and grinned and pointed and there,
Ahead, all he could see,
As wide as all the world,
Great, high, and unbelievably white in the sun,
Was the square top of Kilimanjaro."

----Ernest Hemingway "The Snows of Kilimanjaro"

隨著太陽升起，眼前的景象也越發清晰。
忍受著撲面而來的暴風雪，
這個登頂前的最後一個考驗，
我的步伐卻依然輕盈；
因為，
沒有任何東西再能阻礙我的腳步。
我知道，
旅程的終點，就在那兒。

"And then he knew that,
There was where he was going."

係登頂之前果幾分鐘，我部手機最後播緊既3隻歌係：
鋼煉ED2 - LET IT OUT

Imagine Dragons - It's time

Oasis - Don't Look Back In Anger

我諗我呢世人都唔會忘記呢三首歌曲

那一個他曾經目賭過的那些東西，
他在非洲的下場、那個奧地利軍官、他的情史、在君士坦丁堡發生的事，
他一行字都沒有寫。
或許真的如他所說，
他永遠不能把這些東西寫出來，
他寫不出來。
那麼，這一個他呢？
他知道這只不過是拙劣的模彷，
就連絲毫一點的文學都稱不上。
可是，他卻決定寫下來，
因為，當他踏足頂峰之際，他倏然發現，
這裡不是他的終點。
他望見上面寫著5895米的紀念標誌，
心裡只泛起一句話：
「就這樣了嗎？」
沒錯，他不滿足於這一座山峰，
他想攀得更高、去得更遠。
你瘋了嗎？你難道忘記了前幾天的艱苦了嗎？
我知道，可是我更加知道我要征服更高的山峰，做更厲害更偉大的事。
我這個人就是這樣，所以你都是這樣。
來，站起來，
你可以挑戰更高的地方的，不是嗎？
「你，準備好了嗎？」
他穿上畢業袍，的眼中燃起無窮的鬥志：
LET'S GO!

二零一七年三月九日，
上午六時二十九分

乞力馬扎羅山，還有雪。

巴打行蚺蛇尖/狗牙嶺係咪都已經覺得濕濕碎?

寫到呢度就大約係呢篇遊記既一半有多
我知我寫野係慢
但係我寫係要有鋪排有修飾
所以唔係一時三刻就能夠完成
如果我剩係見到乜就寫乜既話我一日都寫得曬啦
剩低既大草原遊記會比爬山呢段短得多，預計應該唔會開到2
還請希望各位巴打繼續支持

未行過wo
遲d應該會試下
到時我再開post理性比較分析

等你
Btw你點解唔多鐘意個響導 因為so far睇你講佢都好似幾pro咁喎(除左遲到之外)

非洲人特點

留名 好想衝出亞洲

因為唔敢挑戰

我自己都好鐘意去啲冷門既地方 希望之後都有機會去

文呢

如果3月尾先去會唔會冇團
想下年復活節前後去

都唔係好唔鍾意嘅
我寫落去你就會知

要就翻時間喎
3月尾開始雨季到5月
其實暑假去會最好

返工狗表示冇暑假
搵過上網資料就話酒店係雨季直頭唔開

其實個挑夫都幾勁
一個人拎幾個人咁多日既野食上山

勁！lm睇

怠惰真係人類大敵…

山頂既溫度大約係零下十度，加上大風大雪
感受到身體既能量不斷被抽出，體力迅速下降
應該仲chur過non stop打真次丁
我留左大約20mins都冇就要落番去

影完想之後發現我個鼻同兩隻手都已經凍到紅曬
拿拿臨笠番手套面罩極速落山
可惜因為風大霧大既關係睇唔到日出
唔係既話應該會留耐d，起碼都望番兩三個鐘先夠本
辛辛苦苦爬四日加一晚仲要俾萬幾蚊就係為左山頂呢一刻

上山果陣Kim話stella point留番落山先影
落番stella point開始有番少少陽光，但係都仲係好大霧
拿拿臨影番張打個卡先

一開始以為同一條路，落山會易過上山好多
但係係登頂果條路行番落去果陣就發覺條路一d都唔易行
果晚摸黑上山心情亢奮冇睇過條路係點樣
大陽出黎望番落去其實都幾有難度
一黎斜
二黎地面乾
三黎斜坡上面好多石仔
搞到條路好鬼死跣
上山反而冇咁難
於是落山果陣又令我諗起當年保加利亞一對nb玩sir滑梯……

行番落5000m，個天已經變得明朗
望到個雲海就係正下面
我忽發奇想，黎手就除曬我所有上身衫
係雲海上面做個天人合一（？）pose叫阿Kim幫我影
影左幾張個效果真係唔錯

呢個post過100正皮我就up張相上黎啦

推

留名跟進

評已正

行左4個鐘終於由山頂落番去base camp
係帳蓬抖大約一兩個鐘食個lunch就要繼續起行

今日行左既路程除左來回山頂果10個鐘之外，仲要行多3-4個鐘落到3100m
不過落果條route就同上山唔同
一尾只係少少斜既落坡
唔通你要我唔游繩爬番落果個懸崖咩，有游繩都死啦

抖到下晝一點又開始繼續行
行既路雖然比之前容易（話曬都落山）
不過行左十幾個鐘上上落落係人都覺得累啦，地面上仲要有好多石仔
大家都知登山意外通常都係係落山果陣發生
結果呢段路都係要捱同埋唔可以掉以輕心

Kim in Black

行行下發現路上有d咁既單輪車
我問Kim係咩黎
佢話呢d係用黎運送傷者
其實山上真係有好多意外發生，傷勢嚴重就要即刻抬傷者上呢d車極速落山
於是我問佢
我可唔可以扮受傷然後叫人抬我落山
佢笑住咁答我You are supposed to go down if you are not injured
聽佢個語氣佢應該都冇諗過呢個問題
所以具有創新精神既連登仔爬呢座山果陣
如果你夠仆街同厚臉皮可以試下扮下野
分分鐘唔駛你自己落就有架八人大轎抬你番去

live左
睇樓主個post之前我未聽過有呢座山
依家好有興趣
揾多啲資料睇下先

btw 皮已正

評已正。記得過100要放相

Kim幫你除?

之前啲圖睇唔到

點解會死圖
係咪俾wannacry入侵咗

無死喎

唔通....

我有手有腳唔駛人幫

好睇，加油

落到去最後一個營地Mweka Camp已經係下晝5點
行左十幾個鐘頭既我已經係累到連飯都冇力食
諗番今日既路程
好長，真係好長
但係再辛苦再難捱都已經完結
心裡面有種終於有面返去見江東父老既感覺

然而，這趟非洲之旅還未完結

留名破100正皮

就係呢個時候，我見到果一個景象
（我原本係個帳蓬裡面）
有好多人推住一架單輪車落山
單輪車上面訓住一個全身包裹住唔知係紙巾定係繃帶既人
佢地不斷叫周圍既人讓開
果個人個情況好似真係非常危急

我望住Kim，佢話有呢d事唔係罕見
唔係既話都唔駛係路上擺咁多單輪車
爬山絕對唔係玩玩下，尤其是呢座
所以先至需要嚮導同上山前搞一大炸手續

成個目送過程大約係得三秒到（佢地真係行得超快）
但係呢一幕到依字依然深深印係我既腦海當中
行六日山，只要差錯一步路
訓係單輪車上面果個就會係我
甚至有機會轆落山連屍都搵唔返……

爬完先覺得呢座山危險都未嘗唔係一件好事

Day 8

大覺訓一醒，已經係朝早8點
淨低既得返少少路，Kim話基本上都係落緩坡行大約兩至三個鐘，行埋佢啦

臨走之前同一路幫過我既staff影相
點講呢……唔係影相我都唔知挑夫們d樣

我右邊果個就係waiter，每次佢送餐都會同我講一句hakuna matata
不過佢地都好nice好好人（話曬我都係客人呀嘛）

呢六日我俾左佢地全部人一共400美金tips
望落好似好多咁，但係其實除返佢地每人每日得到既真係唔多
坦桑尼亞d稅率比香港高，我之前俾果萬幾蚊其實有唔少都係落政府袋
於是tips就成為佢地主要收入
如果我有錢既話我都想俾多d
奈何我一個gradtrip窮書生去一次非洲淨係張機票都貴過其他人去成個trip既錢

補返張圖先，上面好似load唔到

花式遮樣

上晝約九點起程，落返去成個旅途既終點

只緣身在此山中
臨走之前望一望頂峰最後一眼，因為都唔知我仲會唔會再黎多次呢個地方

結尾呢一程無風無浪，好似香港行山落斜咁輕鬆
我一路上根本係跑落山咁制，沿途用兩枝行山杖支撐住一路跳落去
快就Kim都跟唔上
但係就係因為咁我兩枝杖都俾我玩到……

最後，
行左大約兩個鐘，望到呢個牌就意味著，
呢次乞力馬扎羅山之旅就此完結

（本遊記尚未完結）

咦原來一百正皮真係唔係難事
不過等我負皮自己先
懶到出汁拖稿拖到2046既仆街

一百正皮喇喎

正皮100係時候找數喇

Lm

巴打快啲找數

唔經唔覺就103個正皮

找數 唔係就我擺

找數既時候到啦

一個五日冇沖涼既變態佬

正皮

下半呢？！？

完？

有冇巴絲諗住組團下年去

有

pmpm

爛左?